【民主牆風波】陳文敏對校長聯合聲明感失望：不贊成港獨不等於要禁討論

【新增影片】
港大法律學院教授陳文敏對於各大校長發表反對港獨的聯合聲明感到失望，指該聲明是政治表態，他認為大學不應有政治取向，即使大學校長因受壓力而要表態反港獨，也應清楚地說明反對港獨不等於不能討論。

陳強調，「大學從來就係一個討論爭議問題嘅地方，大學之所以成為大學就係因為我哋能夠質疑一啲既定嘅諗法」，他稱若大學不能反傳統、質疑既定的事物，大學便不會有前途。

他稱大學不支持港獨，應表明是不贊成以武力推動港獨，但不是不能討論，否則有違大學的責任，變成內地大學要「七不講」般，「我哋依家開始有個一不講」。

至於討論港獨有否違反《基本法》，他表示看不到《基本法》如何禁止市民討論港獨，尤其《基本法》有保障言論自由，除非以武力推翻政權，否則純粹討論並不違法，強調「言論自由係有底線，但係言論自由唔係淨係保障一啲無關痛癢嘅言論」，正如《基本法》可能亦不容同性婚姻、安樂死，反問是否這些議題亦不可討論。他續指，從教育角度看就更要討論，「如果你覺得嗰啲嘢唔正確咪去辯論囉，你只係純粹壓制、唔畀佢貼banner，呢啲（港獨言論）冇消失到㗎」。

對於高鐵一地兩檢問題，陳文敏指政府應聽聽不同的替代方案，若認為方案不可行就應向社會解釋，相信大部份人都不反對興建高鐵，但亦覺得政府方案不是唯一方案，特別是當政府方案可能有違《基本法》時就應採用其他方案，而不是像當局現時般拒絕討論。

港大民意研究計劃總監鍾庭耀以電郵回覆《蘋果》查詢，回應十間大學校長前日發表聯署聲明反對港獨。鍾庭耀指，大學的核心價值，「首要是學術自由、然後院校自主」，而在學生活動方面，老師更應該「有教無類，鼓勵思考」，形容「要勞煩十大校長癹表聯合聲明的話，應該涉及重大核心價值的問題。三數院校的學生問題，我看無需提升到這個層次。」

變成內地大學要「七不講」般，「我哋依家開始有個一不講」。

Man Man